\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}

\begin{document}\s{}
  ...
  \mnext По опр. плотности вероятности получаем:
  \f {
    g(u,v) = \lim_{\Delta\eps_1\then0} \frac{P((U,V)\in\Delta\eps_1)}{\Delta\eps_1}
    = ...
  }
  \\... где $J(u,v)$ - якобиан преобразования
  \f {
    x = x(u,v), y = y(u,v)
  }
  \\Следовательно, двумерная плотность системы СВ (U,V) имеет вид:
  \f {
    g(u,v) = f(x(u,v),y(u,v))\cdot |J(u,v)|
  }
  \\Пусть $f(x,y)$ - плотность распределения системы СВ $(X,Y)$
  \mnext $Z=\vf(X,Y)$ - функция двух СВ (каждой паре значений $(X,Y)$ по правилу
  $\vf$ ставится в соответствие единственное значение $Z$)
  \\Найдём $g(z)$ - плотность распределения СВ $Z$.
  \mnext Введём в расмотрение систему СВ
  \f {
    \sys{
      U = X
      \\V = Z
    }\tpp{ или }\sys {
      U = X
      \\V = \vf(X,Y)
    }
  }
  \\Полагаем, что система однозначно разрешена относительно X,Y т.е.
  \f {
    \sys {
      X = U
      \\Y = \psi(U,V)
    }
  }
  \f {
    J(u,v) = |x_u' x_v' / y_u' y_v'| = |1' 0' / y_u' y_v'| = y'_v
    = \frac{\delta\psi(u,v)}{\delta v}
  }
  \\Поэтому
  \f {
    g(u,v) = f()...
  }
  \\Замена: $u=x, v=z$
  \f {
    ...
  }
  \\Восстановим одномерную плотность:
  \f {
    g(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} g(x,z)\dx
    = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x,\psi(x,z))\cdot |\frac{\delta \psi(x,z)}{\delta z}|\dx
  }
  \\Если три СВ,
  \f {
    T = \vf(X,Y,Z)
  }
  То плотность вероятности по формуле:
  \f {
    g(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty}
    f(x,y,\psi(x,y,z))\cdot |\frac{\delta \psi(x,y,z)}{\delta z}|\dx\dy
  }
  \\Где $f(x,y,z)$ - плотность СВ $T$; $Z=\psi(x,y,z)$ - обратная функция
  \mnext Для решения задач необходимо знать закон и числовые характеристики СВ вида:
  \f {
    &Z = Z + Y
    \\&Z = X - Y
    \\&Z = XY
    \\&Z = \frac{X}{Y}
    \\&Z = \sqrt{X^2+Y^2}
    \\&\tpp{(и др.)}
  }
  \mnext ЗАКОН РАСПРЕДЕЛЕНИЯ СУММЫ $Z=X+Y$
  \mnext Пусть система непр СВ имеет совместную плотность распределения $f(x,y)$
  Найдем ф-цию распр СВ $Z=X+Y$
  \f {
    F_Z(z) = P(Z<z) = P(X+Y<z) = \iintl_{D_z} f(x,y)\dx\dy
  }
  \\...
  \\Дифференцируем полученное равенство по z:
  \f {
    g(z) = f_Z(z)=\intii f(x,z-x)\dx
  }
  \\Если X и Y независимы, то $f(x,y) = f_1(x)\cdot f_2(y)$
  \mnext В этом случае получаем композицию (свёртку) законов распределения:
  \\(может быть полезно на практике)
  \f {
    g(z) = f_Z(z) = f_{X+Y}(z) = \intii f_1(x)\cdot f_2(z-x)\dx
  }
  \\Запись:
  \f {
    f_{X+Y} = f_X * f_Y\tpp{ или } g = f_1 * f_2
  }
  \\Не факт что сумма распределена так же как и слагаемые. 
  \\Но такое бывает например в случае нормального распределения.
  \\Если разные параметры но распределение одно и то же, и при этом
  распределение сохранится при сумме СВ, то такое распределение называют
  распределением, устойчивым относительно суммирования.
  \mnext Пример $X\in\cN(0;1)$; $Y\in\cN(0;1)$; $X,Y$ - незав. СВ. Найти закон
  распределения $Z = X+Y$. Выяснить устойчиво ли нормальное распределение 
  относительно суммирования. Решение:
  \f {
    &g(z) = f_Z(z) = f_{X+Y}(z) = \intii f_1(x)\cdot f_2(z-x)\dx =
    \\&= \intii \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-(z-x)^2 /2}\dx =
    \\&= \frac{1}{2\pi}\intii e^{-(2x^2-2xz+z^2)/2}\dx =
    \\&= \frac{1}{2\pi}\intii e^{-2((x-z/2)^2+z^2/4)/2} =
    \\&= \frac{1}{2\pi}e^{-z^2/4}\cdot \intii e^{-(x-z/2)^2}\:d(x-z/2)
    \frac{1}{2\pi} e^{-z^2/4}\cdot\sqrt{\pi}
  }
  \\Это означает, что ............... 
  \mnext Пример 2: $X\in\cR[0;1];\ Y\in\cR[0;1];\ X,Y$ - независимые СВ. 
  Найти закон распределениея $Z=X+Y$. Выяснить, устойчиво ли равномерное распеределение
  относительно суммирования. 
  \\Решение:
  \\1 путь: Найдём функцию распределения из геометрических соображений
  \\2 путь: Решим задачу по формуле свёртки
  \mnext I способ:
  \f {
    F_Z(z) = P(X+Y < z) = \sys {
      0\tpp{, если } z\leqs 0
      \\\frac{z^2}{2}\tpp{, если } z\in(0;1]
      \\-\frac{z^2}{2}+2z-1\tpp{, если } z\in(1;2)
      \\1\tpp{, если } z>2
    }
  }
  \\Плотность вероятности (как обычно дифференцируем фцию плотности распр)
  \f {
    g(z) = F'_Z(z) = \sys {
      0\tpp{, если }z\notin(0,2]
      \\z\tpp{, если }z\in(0,1]
      \\2-z\tpp{, если }z\in(1,2]
    }
  }
  \\Получили "треугольное" распределение Симпсона
  \\Таким образом, равномерное расрпеделение не является устойчивым
  относительно суммирования.
  \mnext II способ
  \f {
    &g(z) = \intii f_1(x)\cdot f_2(z-x)\dx = \intl_0^1 f_2(z-x)\dx
    \\&f_2(z-x) = \sys {
      1\tpp{, если }0\leqs z-x\leqs 1
      \\0\tpp{, иначе}
    } = \sys {
      1\tpp{, если }z - 1\leqs x\leqs z \tpp{ (т.е. $x\in [z-1;z]$)}
      \\0\tpp{, иначе}
    }
  }
  \f {
    g(z) = \sys {
      0\tpp{, если } z\leqs 0
      \\\intl_0^z\dx = z\tpp{, если } 0 < z \leqs 1 
      \\\intl_{z-1}^1\dx = 2-z\tpp{, если } 1 < z \leqs 2
      \\0\tpp{, если } z > 2
    }
  }
  \\!!! важно знать все вот это вот за формулу свертки а то не сдашь !
  \\2) рекомендуется расписывать $f(z-x)$ каждый раз чтобы было понимание
  \mnext Упражнение: $X\in\cN(a_1;\sigma_1)$ и Y аналогично; найти $Z=X+Y$.
  \\ps решать видимо самим нада нуу лллладнаа.
  \mnext Закон распределения произведения СВ $Z = XY$
  \mnext Найдем произведение !
  \f {
    F_Z(z) = P(Z<z) = P(XY < z) = \iintl_{D_z} f(x,y)\dx\dy
  }
  ... 
  \f {
    &g(z) = -\intl_{-\infty}^0 f(x,\frac{z}{x})\cdot (\frac{z}{x})'_z \dx
    + -\intl_{0}^{+\infty} f(x,\frac{z}{x})\cdot (\frac{z}{x})'_z \dx =
    \\&\intii f(x,\frac{z}{x})\cdot\frac{1}{|x|} (...=???)
  }
  ...
  \\!(комментарий) Формула свертки - она для суммы
  \\Для независимых компонент:
  \f {
    ...
  }
\end{document}